<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

   <statements version="1.0" htmlParse="false">
     <statement id="1">El concepto de "especie invasora" es una construcción antropocéntrica que ignora la capacidad de los ecosistemas para integrarse en procesos ecológicos.</statement>
     <statement id="2">La presión de los hipopótamos sobre el ecosistema del Magdalena Medio es un daño irreversible que justifica cualquier medida de control inmediato.</statement>
     <statement id="3">El impacto ecosistémico de la ganadería extensiva es cuantitativamente superior al de los hipopótamos, lo que invalida la urgencia científica de su erradicación.</statement>
     <statement id="4">Los hipopótamos actúan como "ingenieros ecosistémicos" que podrían estar cumpliendo funciones de megafauna extinta en el Pleistoceno suramericano.</statement>
     <statement id="5">Priorizar la erradicación del hipopótamo sobre la deforestación y la minería ilegal es una forma de reduccionismo ecológico conveniente para el Estado.</statement>
     <statement id="6">La vida de los hipopótamos es tan importante como la conservación de la biodiversidad nativa, por lo que deberían dejarlos y que la naturaleza se encargue.</statement>
     <statement id="7">La eutanasia es la única salida ética responsable para evitar el sufrimiento prolongado de una especie que no tiene un nicho funcional sostenible en Colombia.</statement>
     <statement id="8">El "carisma" del hipopótamo genera un sesgo de empatía que nubla el juicio técnico y desprotege a especies nativas menos estéticas (manatíes, tortugas, caimanes, peces).</statement>
     <statement id="9">El movimiento animalista ejerce un "imperialismo moral" que ignora la seguridad alimentaria y la integridad física de las comunidades pesqueras.</statement>
     <statement id="10">Ejecutar hipopótamos es una respuesta desproporcionada que refleja la incapacidad de la ciencia para proponer soluciones creativas no violentas.</statement>
     <statement id="11">La gestión de los hipopótamos es una herencia del narcoparamilitarismo y, por tanto, su presencia es un monumento viviente al trauma nacional que debe ser eliminado.</statement>
     <statement id="12">La controversia actual es un síntoma de la desconexión entre la academia y la sociedad en general.</statement>
     <statement id="13">El uso de recursos públicos para la castración química o traslados internacionales es un gasto inmoral en un país con brechas sociales tan profundas.</statement>
     <statement id="14">La oposición a la eutanasia es una manifestación de analfabetismo científico que pone en riesgo la estabilidad biológica de la región.</statement>
     <statement id="15">Los protocolos de manejo están más influenciados por el miedo al costo político y a las redes sociales que por la evidencia biológica disponible.</statement>
     <statement id="16">El discurso científico sobre la eutanasia se presenta como verdad absoluta, subestimando la validez de otras formas de relación con la naturaleza.</statement>
     <statement id="17">La falta de consenso científico sobre la capacidad de carga del ecosistema invalida cualquier intento de erradicación total por el momento.</statement>
     <statement id="18">El éxito de los hipopótamos en Colombia demuestra la resiliencia biológica frente a la crisis climática global, más allá de los dogmas de la conservación clásica.</statement>
     <statement id="19">El potencial turístico de los hipopótamos ofrece una alternativa económica para las comunidades locales que la ciencia no debería ignorar.</statement>
     <statement id="20">El estatus de los hipopótamos como "problema nacional" es una cortina de humo para no discutir los verdaderos problemas del país.</statement>
     <statement id="21">La reubicación internacional de individuos es una solución cosmética que solo traslada el problema bioético a otro territorio.</statement>
     <statement id="22">La protección de especies nativas menos carismáticas es una responsabilidad científica que justifica el uso de la fuerza letal sobre especies exóticas.</statement>
     <statement id="23">La soberanía ambiental de Colombia se ve comprometida al permitir que la presión mediática internacional dicte la política de manejo de especies.</statement>
     <statement id="24">El confinamiento permanente de hipopótamos en reservas controladas o zoológicos es una condena cruel e innecesaria, siendo la eutanasia una salida más digna.</statement>
     <statement id="25">Los santuarios de fauna no son soluciones ecológicas, sino museos de la culpa humana que priorizan el sentimiento individualista por un ejemplar sobre la salud sistémica de los ecosistemas locales.</statement>
   </statements>