<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

   <statements version="1.0" htmlParse="false">
     <statement id="1">Llamar a los hipopótamos "especie invasora" es un juicio humano que ignora la integración natural de los ecosistemas.</statement>
     <statement id="2">El daño de los hipopótamos en el ecosistema justifica cualquier medida de control inmediato.</statement>
     <statement id="3">El impacto ecosistémico de la ganadería es superior al de los hipopótamos, lo que invalida la urgencia científica de su erradicación.</statement>
     <statement id="4">Los hipopótamos actúan como ingenieros ecosistémicos, tanto que reemplazarían a la megafauna extinta del Pleistoceno.</statement>
     <statement id="5">Priorizar a los hipopótamos sobre la deforestación o la minería es un reduccionismo político del Gobierno.</statement>
     <statement id="6">La vida del hipopótamo vale tanto como la biodiversidad nativa; la naturaleza debe seguir su curso.</statement>
     <statement id="7">La eutanasia es la única salida ética para evitar el sufrimiento prolongado de la especie.</statement>
     <statement id="8">El "carisma" del hipopótamo genera un sesgo de empatía que nubla el juicio técnico y desprotege a especies nativas menos estéticas.</statement>
     <statement id="9">El animalismo ejerce un "imperialismo moral" que ignora la seguridad y el sustento de los pescadores.</statement>
     <statement id="10">Matar hipopótamos evidencia la incapacidad de la ciencia para proponer soluciones no violentas.</statement>
     <statement id="11">Los hipopótamos son un monumento viviente al trauma del narcotráfico y deben ser eliminados.</statement>
     <statement id="12">La controversia actual es un síntoma de la desconexión entre la academia y la sociedad en general.</statement>
     <statement id="13">Gastar fondos públicos en castraciones o traslados es inmoral frente a la crisis social del país.</statement>
     <statement id="14">Oponerse a la eutanasia es un analfabetismo científico que arriesga la estabilidad del ecosistema.</statement>
     <statement id="15">La falta de manejo de la especie responde más al miedo del costo político que a la evidencia científica.</statement>
     <statement id="16">La ciencia impone la eutanasia como verdad absoluta, ignorando otros vínculos con la naturaleza.</statement>
     <statement id="17">Sin consenso sobre la capacidad de carga del ecosistema, la erradicación total es inválida.</statement>
     <statement id="18">El éxito del hipopótamo prueba la resiliencia biológica frente al cambio climático global.</statement>
     <statement id="19">El potencial turístico del hipopótamo es una oportunidad económica que la ciencia no puede ignorar.</statement>
     <statement id="20">Usar a los hipopótamos como "problema nacional" es una cortina de humo para ocultar crisis reales.</statement>
     <statement id="21">La reubicación internacional es una solución cosmética que solo traslada el dilema ético a otro país.</statement>
     <statement id="22">Proteger especies nativas justifica el uso de fuerza letal contra especies exóticas.</statement>
     <statement id="23">Permitir que la presión internacional dicte el manejo de la especie compromete la soberanía del país.</statement>
     <statement id="24">El confinamiento permanente de hipopótamos en reservas o zoológicos es una condena cruel e innecesaria, siendo la eutanasia una salida más digna.</statement>
     <statement id="25">Los santuarios de fauna no son soluciones ecológicas, sino museos de la culpa humana.</statement>
   </statements>